**卡俄斯**（，，字面意思是“裂缝”或“打哈欠”），即“**[混沌](../Page/混沌.md "wikilink")**”的[音譯](../Page/音譯.md "wikilink")，是[希腊神话中的概念](../Page/希腊神话.md "wikilink")，没有形体，也没有明确的性别，它是一切空间及概念的开始，最早由[赫西俄德在](../Page/赫西俄德.md "wikilink")《[神谱](../Page/神谱.md "wikilink")》中提到。

## 定義

根据赫西俄德的说法，卡俄斯是存在于宇宙形成之前的一片黑暗空间；它的形状不可描述，因为那时还没有[光](../Page/光.md "wikilink")。赫西俄德笔下的卡俄斯并未被拟人化，只是代表世界之初的状态。[奥维德将卡俄斯的概念进一步扩展为内部的毫无秩序](../Page/奥维德.md "wikilink")，比较接近于现代词语中的“混沌”。\[1\]卡俄斯的产物是希腊神话中的第一代神祇，包括：[蓋亚](../Page/蓋亚.md "wikilink")（[大地](../Page/大地.md "wikilink")）、[塔耳塔罗斯](../Page/塔耳塔罗斯.md "wikilink")（大地底层）、[厄洛斯](../Page/厄洛斯.md "wikilink")（[欲望](../Page/欲望.md "wikilink")）、[倪克斯](../Page/倪克斯.md "wikilink")（[黑夜](../Page/黑夜.md "wikilink")）、[厄瑞玻斯](../Page/厄瑞玻斯.md "wikilink")（[黑暗](../Page/黑暗.md "wikilink")）。\[2\]厄瑞玻斯和倪克斯结合，产生了[埃忒耳](../Page/埃忒耳.md "wikilink")（[光明](../Page/光明.md "wikilink")）和[赫墨拉](../Page/赫墨拉.md "wikilink")（[白天](../Page/白天.md "wikilink")），蓋亚又单独产生了[烏拉诺斯](../Page/烏拉诺斯.md "wikilink")（[天空](../Page/天空.md "wikilink")）和[蓬托斯](../Page/蓬托斯.md "wikilink")（[海洋](../Page/海洋.md "wikilink")）。后来古典作家将卡俄斯人格化，认为他是最初的天神。

[俄耳甫斯教教义对于卡俄斯有着不同的解释](../Page/俄耳甫斯教.md "wikilink")。俄耳甫斯教并不把卡俄斯看作最早的存在，而认为他是更原始的存在[克罗诺斯](../Page/克羅諾斯_\(时间神\).md "wikilink")（[时间](../Page/时间.md "wikilink")）\[3\]的产物。俄耳甫斯教教徒把卡俄斯想象成一个充满迷雾的无底深渊，当凝结成卵形的雾被分开时，就形成了天与地。

现代研究者认为，卡俄斯不大可能是原始希腊神话中就有的概念。认为“世界之初是一片混沌”的这种抽象思维应该是在神话发展到一定阶段之后才产生的。\[4\]其他民族也有类似的概念（《[梨俱吠陀](../Page/梨俱吠陀.md "wikilink")》：“起初黑暗被黑暗掩盖，不能分辨的深渊，这就是一切”；\[5\]《[旧约](../Page/旧约.md "wikilink")》：“起初神创造天地。地是空虚混沌，渊面黑暗。神的灵运行在水面上”\[6\]）。卡俄斯的出现说明古希腊人试图对宇宙的存在作出解释（创世论），在这里的创世过程是：混沌产生大地，大地产生天空，天空与大地结合产生世间万物。

## 注释

<references/>

## 资料来源

  - 《神话辞典》，（[苏联](../Page/苏联.md "wikilink")）M·H·鲍特文尼克等，统一书号：2017·304
  - 《世界神话辞典》，辽宁人民出版社，ISBN 7-205-00960-X
  - 《古希腊罗马神话鉴赏辞典》，吉林出版社，ISBN 7-206-04846-3

[C](../Category/希臘神祇.md "wikilink")

1.  《[变形记](../Page/变形记_\(史诗\).md "wikilink")》，1.7
2.  赫西俄德，《神谱》
3.  这里的克罗诺斯与[提坦神](../Page/提坦神.md "wikilink")[克洛诺斯不是一个神](../Page/克洛诺斯.md "wikilink")；但在后期神话中两者实际被混同。
4.  世界神话辞典，814页
5.  梨俱吠陀，Hymn 129-3
6.  旧约全书·[创世纪](../Page/创世纪.md "wikilink")